【真香港人】混血欖球女神出書 記錄30個終將逝去的夕陽行業

中英混血兒華蓮絲（Lindsay Varty）是香港全職欖球員，愛抱欖球也愛執筆，這兩年走勻港九新界採訪傳統行業，由鵝頸橋的小人婆到玉器市場的寫信佬，她中英夾雜地請對方說故事，寫成關於香港夕陽行業的書，讓居港外國人認識最地道真實的香港。

留意香港欖球的人一定認得華蓮絲，2006年，她代表香港隊在「香港女子七人欖球賽」迎戰哈薩克。那年她才17歲，首次代表香港出賽，是香港隊唯一達陣的球員，全場矚目，自此成為全職欖球員，多年來為香港衝鋒陷陣。

她的運動細胞都是遺傳得來，英籍父親以前是運動健將，欖球、棒球、田徑樣樣了得。她在英國出生20天後遷到香港，人家小孩蒲公園，她跟哥哥蒲運動場，哥哥華路雲（Rowan Varty）自19歲為香港參加國際七人欖球比賽，兩兄妹是香港欖球界神話。她的精緻臉孔下是起腱的手瓜和腳瓜，明明是白人皮膚卻一身古銅色，但更叫人嘖嘖稱奇的是她愛流連舊區，會知道灣仔某位小人婆剛退休、油麻地某個睇相佬這幾天沒開檔。

自細識買脢頭 兩年走訪30手作檔
住過新界的華蓮絲很記得香港這道舊風景，「幼時常見老人家做手作仔，長大後發現越來越少，我想住在香港的外國人未必知道寫信佬為香港人寫信半世紀，也不明白打小人在做甚麼，所以我想讓他們認識這些獨特文化。」她自幼浸淫在本土文化裏，幼時跟媽媽去深水埗食粥，上大牌檔已學懂點菜心、芥蘭或菠菜，還會自己去街市肉檔指定要脢頭，好讓媽媽晚上焗叉燒。她幼時讀英皇佐治五世學校，外國同學在高級髮型屋剪髮，她兩兄妹跟爸爸光顧佐敦的理髮店。

她花兩年時間走訪港九新界三十檔手作仔，站在唐樓樓梯底研究有半世紀歷史的活版印刷機，在煙霧瀰漫的鵝頸橋見識婆婆打小人，讓線面婆在自己的臉上揮舞麻線，還請招牌佬即場製作「華蓮絲」招牌。「你幫襯他們，他們會友善一點，而且我也可以支持這些行業。」她說。

隊友當繙譯 「在他們消失前捕捉下來」
問題是她的廣東話算不上十分流利，鵝頸橋小人婆七嘴八舌說個不停，華蓮絲只聽懂了一半，只好翌日拉欖球隊的香港成員去繙譯。她的書還請來專業攝影師拍照，但這些店舖大多屈居幽暗巷子或唐樓樓梯底，每次訪問難度最高的是將自己瑟縮在狹窄的空間。

大家最初當她是八卦遊客愛理不理，直至她用廣東話搭訕才驚奇，「他們頗欣賞我努力做香港人，知道我想寫書便跟我聊天。」原來玉器市場的寫字佬是越南華僑，精通中、英、法語和越南語，為香港人寫了四十年信的打字機完好無缺，說着說着連自己的家事也傾心相告。

她的書名叫《Sunset Survivors: Meet the people keeping Hong Kong's traditional industries alive》，但書中紀錄的也非全是夕陽行業，也有朝氣勃勃的新一代，例如位於荷李活道的「公利真料竹蔗水」，由第四代兩兄弟掌舵，聽說這位鬼妹作家居然是香港欖球隊成員，坐下來跟她閒聊。華蓮絲說：「當香港越來越現代化，這類行業日漸消失，這些舊手作和舊人事，是香港其中一個獨有的文化身份，當他們消失，這些身份也消失，所以我想在他們消失前捕捉下來。」

堅係女神

個pat一流

白人老豆基因先咁靚

大家最初當她是八卦遊客愛理不理，直至她用廣東話搭訕才驚奇，「他們頗欣賞我努力做香港人，知道我想寫書便跟我聊天。」

呢樣好重要

最鍾意呢種有內涵嘅女仔

港女好多都係有樣，但好市檜

香港長大有呢種思維，萬中無一

Wa dllm, 你班臭閪港女點同人鬥呀...

D混血兒仲有心過本地人

蓮絲雅

講體力，冇
生活知識，更加冇
更加唔駛講歷史同埋本土知識，連行舊區都蕩失路不停用導航
家務，唔識做
國際視野，對住洋腸，有嘅

她應該好鍾意香港

好多外國人都鐘意香港，good service，食物多元化，合法叫雞

好多外國攝影師係影香港發跡

個寫信佬先係高手 真係大隱隱於市

個鬼妹仔講o野好不雅~_~

區鎧淳

香港需要多d類歐亞混血兒

有啲慚愧

佢老豆係型國人 有幾型

無可否認

女神

露晒底

話時話，香港曾經有個Hong Kong Scottish Rugby Club成員
而家係Vice記者

又係混血，叫Isobel Yeung
都幾靚

又話香港要多d混血兒，但係有女人嫁鬼佬又話人係臭雞，白鬼妹同混血兒又睇唔上香港男人，仲好意思話港女比唔上鬼妹
有d差妹皮膚幾白都幾靚既，或者你皮膚夠白可以幫下一代溝返白d，但係差妹都唔鐘意港男

琴日連登仔先吹奏完亞洲人男仔加白人女仔先靚
不過可能要連登仔呢D完美阿利安人先可以混得靚

連登仔講既野都好信？明顯就係唔想港女食洋腸，但自己又想搞鬼妹

伊斯蘭教既女人只可以嫁俾手持正經(即係信伊斯蘭教，基督教同猶太教)既男人

係有點 依家明顯就係港男弱勢 點解唔可以提倡一下

me2, 係醜

好正

Btw 一啲華人樣都冇嘅

香港人比生活逼到氣都抖唔到，仲講咩保育文化

想買本書

我啱啱order咗
間出版社係香港公司嚟，但唔肯定係咪香港每個區都免運費

成個POST關心條女個樣重多過關心香港文化同夕陽行業

梗係啦

然後話香港女仔膚淺

話香港冇文化值得保存

不要說真話

鬼叫華人父母都覺得自己嗰女係千金，成日覺得一定要嫁得好所以先有港女呢個心態；港男育成港女又另談
鬼佬邊有呢種文化，人哋文化係一齊建立家庭 ，唔需要嫁得好呢樣嘢

當...

我媽咪係好悶人
我DADDY係型過人
北角鵝好似香港人

嫁得好釣金龜呢樣野華人社會根深蒂固，更甚嘅仲要明媒正娶，否則呢段關係名不正言不順

雖然香港講男女平等，但係又咪靠拉低男人地位嚟抬高女人，但係上述惡習思維仲未根除，尤其禮金呢樣野，足以KO班女權

公主病真係得人驚，d女有d係好好樣大波又點，入面成舊屎咁，諗起都覺得污糟

娶鬼妹既香港人唔會留係香港，貪香港女權當道咩

講到好似外國唔係女權當道

話時話，鍾祖康就係娶挪威人去左嗰度住

外國會唔會則重服務業，工程科學系全部食屎先

你係男人，轉理科，係香港可以做19工

剩係連登，我都見到幾個巴打有波蘭女友過左歐洲。

香港男人係香港揾唔到食，有穩定收入保證既位多數女人佔多

好似好大波

呢個心態太重要，去到邊都要尊重同認同當地文化。

睇完好心up
真正有heart 嘅女仔
係一個混血兒

多謝你的記錄

Btw個屎忽

條片3秒左右聽到「嚟屌」

有冇上兩登？冇唔算香港人

東亞病夫淨係識FF

Lindsay係好撚正

冇圖出貼

華蓮絲愛欖球也愛寫作，這兩年埋首記錄香港老行業的專書終於出版。

玉器市場的寫信佬精通四國語言，教華蓮絲印象深刻。

華蓮絲跟小人婆成為朋友，小人婆即將退休湊孫也相告。

華蓮絲常路經位於中環唐樓樓梯底的印刷舖，於是決定訪問老闆。

新書黑白封面

她任全職欖球員13年，多次為香港衝鋒陷陣。

source :
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

香港男人真係好有深度呀
個腦除左叫雞扑野 邊條女大波
就冇架啦

樣貌身材已經完勝港女 內涵更加係贏幾條街
港女學下人啦 唔係淨係一味買嘢食嘢去旅行上IG呃like

其實佢老母根據你地講，都係食洋腸嘅港女喎
佢老母咪又係俾你地屌食洋腸
而家又話香港需要更多混血兒，混血兒正呀，港女比唔上，咁叻咪個個溝鬼妹生一埋混血出黎囉
講到尾都係港女係原罪

你唔會以為自己好幽默呱

先唔講點解佢有時間或者錢做呢啲
我亦都知香港其實都有本地人有心搞呢啲文化保育
但係佢作為一個連廣東話都唔識多句嘅人（其實都識幾多 ）
都咁熱心付出咁多精力同光陰去寫書，比更多人認識呢啲fading away嘅香港文化遺產
證明呢啲褪色緊嘅手藝係有佢引人入勝嘅地方，亦都需要我哋去保護
相反香港嗰啲有錢有時間嘅部分後生仔 日日淨係yo女過日子
完全冇半點社會責任心
好想見到呢個女仔真人，知道多啲佢嘅心路歷程同具體經歷，仲有支持下佢繼續做呢類文化保育嘅research

我其實都做緊，有無興趣join? 不過我係巴

佢搭飛機時啲喊聲好撚滋擾

老豆冇公德心

作為一個攝影人，我嘅初衷係表達社會狀況甚至不滿，因為本身係文科底

當年中環天星冇左我好心痛，可惜當時英國讀書冇送別，後來獨自遊歷
慢慢有左獨特嘅方法去探索地方

以前英國讀書個年代同學都係港豬，所以好不屑埋佢地堆，之後上大學亦都冇再識香港留學生，因為知埋左除左燒錢同花天酒地就係會影響到我拍攝思緒。

呢個決定間接斷送左自己前途，但係，我冇後悔，因為起碼留住自己嘅本真。

畢左業返嚟鍾意左街拍，先去廣州練，利用經驗喺香港舊區試
喺舊區試過畀惡人問候甚至差d試過畀蝻溶左咁濟....喺廣東嘅經歷令我識到唔少朋友，尤其一班玩文物保護同街拍嘅人，有個仲教識我點樣睇騎樓建築甚至可以講出名人故居....

記得曾經喺廣州西關見過黃霑故居，令我明白點解佢可以咁聰明同有教養....喺d內巷見過拉面皮、街頭剪髮同埋寫揮春，搵返好多人情味。

落返香港影相，我間中都會留意到上述手藝，可算係街頭攝影嘅得著，同埋我對廣東、香港文化嘅了解

鬼佬真係高級人種